實體多情

【人事音書】實體多情 - 余家強

百年五四，文化大事，最宜談書。昨天我在本報另一專欄《有限創意》提出廢除實體書，自破自立，今天講講為何捍衛它。

實體書仍存在，的確不合理，一本書怎及一部手機輕便、資料無限？既然不能說之以理，便動之以情──港鐵車廂內，看電話的乘客與看書報的乘客，表情大不同，前者往往顯得心急、毛躁甚至貪婪，後者則總一派悠然。無關內容本身，哪管用電話正瀏覽什麼大學問，一卷在手才確是氣質些。有得揀，我寧願坐到讀書人隔籬。

況且，多未必佳。電話上網勝在目不暇給也敗在目不暇給，流於瀏覽，過眼雲煙，轉頭被引誘click到別處；書呢，好好歹歹會細閱完一本。知識爆炸，都市人弱點並非資訊不足，是未能專心做好一件事。

書和報章，印出來已經舊，追不上即時新聞般快，我偏欣賞它的慢，白紙黑字無得改，校對得較慎重。網上容許事後修改，有恃無恐，落筆求求其其，錯漏到令讀者懷疑新聞的真實性，可悲可笑。

教育政策笨人笨作，語文科也搞智能教室，把課本束之高閣。可憐年長老師空懷一肚子學問，卻未必懂操控電子設備，一班小毛頭這個說tablet失靈，那個說disconnect，瞎忙一輪轉眼落堂，正式課程沒教好，本末倒置，倒不如培養孩子親書愛書吧。

聽陳志雲分享學英文心得，查字典查紙本的，揭頁過程瞥見其他vocabulary，變相獲益。

吾友風水師李丞責說：「教徒在法庭宣誓時手按《聖經》，我想不通問題時隨手翻書攞靈感，因為相信樹木有情，紙張由樹木來的。電子具不具這股『氣』呢？」

以前說「書卷多情似故人」，現在得強調實體多情。

如果你猶不明白，還有沉痛原因。想想李波、林榮基點解被大陸拉？因為銅鑼灣書店賣政治揭秘書；咁點解要實體書？因為內地上網受限制，偷偷帶一本入境反而簡單些。古詩：「夜半橋邊呼孺子，人間猶有未燒書。」原指在焚書坑儒的高壓統治下，敏感內容唯靠口頭傳授（張良就這樣習得《太公兵法》反秦）；我想說，置身監察年代，真相、史實可能仰仗實體書更能保存，私人收藏，有別於互聯網話block就block、話竄改就竄改，除非當權者膽敢再來文革抄家浩劫。

百年五四，白話文運動，小說最豐收，我慶幸5月4日這天在另一份實體報章繼續連載我的推理小說，薪火相傳。朋友，紙媒啊連載啊，說old school很old school；但做人，何必合時宜？何必趨炎附勢？

（隔星期六刊登）

余家強
電郵 :yuekakeung@gmail.com

上一則
上一則
靈 感 (杜杜)

下一則
下一則
記着，七成是假的 (畢明)